\documentclass[12pt,a5paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfcomment}
\usepackage{microtype}
\usepackage[top=1cm,bottom=2cm,left=1.4cm,right=1.4cm]{geometry}

\usepackage{parskip} %Extra space between paragraphs
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{tgschola}


\newcommand{\pr}{\textbf{Pozn. překl.:} }

\usepackage{eso-pic}
\newcommand{\bg}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{#1}};
}
\newcommand{\coverfront}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={0 0 21cm 0}]{#1}}%
%14.85 cm
}
\newcommand{\coverback}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={21cm 0 0 0}]{#1}}%
}



\pdfminorversion=7
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdfborderstyle={/S/U/W 1}, urlbordercolor=black}
\urlstyle{same}
%Allows for links with https that is not printed
\include{../../includes/urls.tex}
\usepackage{xurl}


\begin{document}
%Better hyphenation
\pretolerance=5000
\tolerance=9000
\emergencystretch=10pt
\righthyphenmin=4
\lefthyphenmin=4


%\vetsi

\thispagestyle{empty}
\coverfront{./images/cover/cover.png}

\phantom{.}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{.}

\noindent
\begin{minipage}{.7\textwidth}
Překlad anglického originálu \emph{Biocentric anarchy}, autorství anonymní\\
Původní text: \url[https://]{archive.org/details/warzone_2017_biocentric_anarchy}

\noindent
Překlad: Jindra, Design: Jindra,\\
Korektury: Bětka, 2023\\
Verze zínu: 1.1.4\\
\url[https://]{gitlab.com/spinkdistro/Zines}\\
\url[https://]{spinkdistro.art}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{../../includes/spinkdistro.png}
\end{minipage}


\vspace*{.25cm}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{./images/kvetak.png}
\end{figure}

\vspace*{.25cm}

Fotku makaka na předním přebalu udělala opice sama (jedná se tedy o~selfie).
Tato konkrétní fotka se stala známou, neboť soudy rozhodly, že autorská práva
nepřísluší majitelovi fotoaparátu, nýbrž nikomu, neboť dílo bylo vytvořeno opicí
(a~opice nemohou podle práva vlastnit věci ani autorská práva).
\url[https://]{en.wikipedia.org/wiki/File:Macaca_nigra_self-portrait_large.jpg}

Na zadním přebalu je fotka Boubínského pralesa (CC4):
\url[https://]{commons.wikimedia.org/wiki/File:NPR_Boub%C3%ADnsk%C3%BD_prales_20120910_09.jpg}

\newpage


\setcounter{page}{1}

\noindent
\textbf{Tento zine\footnote{\pr Z~angl. slova magazine, čte se jako [zín].} byl napsán v~Londýně r. 2016
osobou, která se považuje za anarchistku a~veganku už asi 12 let. Nepředstírá,
že představuje nějakou plně vypracovanou teorii, ani nemá být preskriptivní,
ale je to osobní text vytvořený k~tomu, aby zažehl myšlenku či diskusi.
}
\vspace*{-.5cm}

\section*{Nemocné společnosti}

Tento text vyzařuje z~lásky k~životu na této planetě a~ze zoufalství nad jeho
pokračující degradací. Slovem život myslím úplnost rostlin, zvířat, hub
a~bakterií, které obývají tuto biosféru. Tento text je výzva k~rozšíření
a~prohloubení nyní převládajících koncepcí anarchie, které jsou zaměřené na
člověka, ale také útok na antropocentrismus jak v~anarchistických kruzích, tak
v~širší společnosti.

\textbf{Antropocentrismus}
je arogantní důvěra nebo předpoklad, že lidé jsou ve středu vesmíru a~že naše
přání mají přednost před přáními všech živých bytostí dohromady. Dohromady,
protože nemůžeme ublížit některým druhům (jako např.~mořským rybám) bez toho,
abychom také neublížili ekosystémům, jejichž jsou součástí (jako např.~mořští
ptáci, mořští savci, bakterie, lidé atd.). Činnosti plynoucí z~tohoto
antropocentrického hlediska jsou vybírány podle toho, co je vnímáno jako nejvíc
prospívající pro nás, lidi, a~to včetně údajně dobročinných zásahů dělaných pod
zástěrkou \uv{konzervace}. Antropocentristické ochranářství
často nalezneme mezi ekology a~některými zelenými anarchisty, kteří nedokážou rozpoznat,
že ta dominující potřeba ovládat/spravovat to divoké (např. skrz \uv{lesní
hospodářství}, utrácení zvířat ve jménu
\uv{domorodých} druhů, které jsou považovány za více zásluhující života)
je v~srdci toho problému.

Logický závěr antropocentrismu je \textbf{speciesismus} -- vztah nadvlády nad
žijícími bytostmi založený na podřadné hodnotě, kterou jim dáváme. To se
projevuje tak, že bereme všechny ne-lidské životy jako nižší než životy našeho
vlastního druhu s~tím, že některé životy (např. životy \uv{domácích mazlíčků})
bereme jako hodnější soucitu než jiné životy. Rozdílné zacházení s~ne-lidskými
zvířaty je obdobně založeno na vnímané hodnotě pro náš vlastní druh, časté
faktory zahrnují finanční hodnotu, roztomilost, krásu a~užitečnost.

Speciesismus ospravedlňuje vztahy založené na vlastnictví a~domestikaci mezi
námi ostatními zvířaty. To nám dovoluje zvířata držet v~klecích, ovládat jejich
reprodukci, ničit příbuzenská pouta, vstříkávat do nich chemikálie/hormony,
opatřovat je mikročipy, mrzačit je, experimentovat na nich a~intenzivně je
rozmnožovat pro naši radost (jídlo, móda, sporty, domácí mazlíčci), a~to vše
na nedozírném měřítku.

Speciesismus dovoluje druhu Homo Sapiens hlásit se k~moudrosti,
která je mezi zvířaty jedinečná, nicméně Homo Carceralis\footnote{\pr Pravděpodobně
narážka na anglické slovo incarcerate, které znamená uvěznit. V~r. 2018
mělo UK 0{,}088\,\% lidí ve vězení, ČR 0{,}002\,\%.}
by byla vhodnější přezdívka, neboť náš druh je pravděpodobně jediný známý,
který vězní sám sebe v~myriádě institucí založených na nadvládě.
Většina druhů nemůže být domestikovaná a~každá životní forma se brání proti
všemu, co stojí v~její cestě. Stejně vytváříme stále komplexnější a~komplexnější
společnosti, jsme uzavřeni jako matriošky ve hranicích států,
námezdním otroctví\footnote{\pr V~originále použitý termín wage slavery označuje stav,
kdy je člověk pro svoje přežití závislý na mzdě. Často mívá špatné pracovní podmínky,
obtíže změnit práci, a~někdy i~dluhy.}, patriarchátu\footnote{\pr Patriarchát je
společenský systém, ve kterém muži dominují nad ostatními, mají speciální
privilegia odvozena jen z~toho, že jsou muži. V~naší společnosti se jedná
 např.~o~nadměrné parlamentní zastoupení, větší příjmy, moc nad ženami v~rodině atp.
Více naleznete v~knize Feminism Is For Everybody (Feminizmus do vrecka) od bell hooks.},
v~metropolích plných hostilní architektury\footnote{\pr Hostilní architektura je strategie
městského designu, která záměrně omezuje a~vyhání lidi pohybující se ve městském prostoru.}
a~sterility, zaškatulkovaní v~našich rakvovitých bytech,
uchylujeme se ke studenému komfortu internetu pro aspoň trochu smyslu propojení
s~našimi bližními. Samozřejmě existuje odpor, ale z~většiny jsme spokojeni se
stavěním svých vlastních vězení a~s~prací jako šroubky jiných lidí. Život
v~divočině je připomínka jiné naší části, části, která byla z~velké části
potlačována v~průběhu tisíciletí, části, kterou naši vládci každý den pracovitě
potlačují, a~kterou často držíme na uzdě u~sebe i~u~ostatních.

Tato domestikace nás nakazuje v~různé míře nemocí, které se někdy říká
\textbf{odcizení}\footnote{\pr Anglicky se odcizení řekne alienation a~jedná se o~velice
rozšířený pojem v~kritice kapitalismu, který rozšířil např.~Karl Marx. Ve zkratce
podle této kritiky jsou lidi kapitalismem odcizeni od aspektů běžného života a~jsou stavěni
pouze do rolí koleček ve velkém stroji.}. Tato nemoc nás zasahuje na úrovni našich vztahů
s~námi, s~ostatními, a~se zbytkem planety. Spousta z~nás je osamělá, nešťastná
a~nespokojená, což přispívá k~nezdravým přístupům ke všemu od cizinců
k~sexu/pohlaví, celebritám a~ostatním druhům.

Moderní městský život nám dovoluje kompartmentalizovat svoje zkušenosti, což
zhoršuje naše odcizení. Tedy, můžeme létět do Kanady na dovolenou a~\uv{být
v~přírodě}, obdivovat spektakulární\footnote{\pr Zde záměrně nepočeštěn původní pojem spectacle,
neboť krajina se vskutku proměnila ve \uv{spektákl}, neboli pouze v~podívanou.
Je to již jen věc, kterou obdivujeme, vyfotíme se s~ní, dojmeme se, ale máme s~ní
jen povrchní vztah. Příkladem toho nechť je Kanadský malíř Tom Thomson, který kreslil
nádherné olejomalby liduprázdných Kanadských krajin. Ze svých maleb však záměrně vypustil
jakékoliv původní obyvatele Kanady, čímž je pomohl vymazat z~kolektivní imaginace.
Krajinu tak proměnil ve spektákl sloužící osadnickému (settler) kolonialismu.}
krajinu a~pořídit mnoho
fotek, načež se vrátit zpátky do našich prací, jíst zvířata, která byla
speciálně namnožena pro naši večeři, nakoupit spoustu plastových zbytečností,
nikdy nepotřebovat přemýšlet o~tom, jak žijeme, odkud pochází naše jídlo, kam
jde náš odpad atd. Přes všechnu naši kritiku kapitalismus bychom si měli
uvědomit, že mnohým z~nás dal (obzvláště měšťánům v~\uv{rozvinutých} zemích)
přepych, že se nemusíme zamýšlet nad našimi základními potřebami jako např.~jak
se vyrábí naše jídlo, jak se léčí nemoci pomocí~rostlin okolo nás, nebo jak
respektovat zemi, která nás živí. Další častý příklad tohoto škatulkování
je fenomén domácích mazlíčků, kde si vybereme jedno konkrétní zvíře, o~keré se
rozhodneme starat. Můžeme dokonce fetišizovat jeden konkrétní živočišný druh
(např. kočky), a~přesto pro mnoho lidí myšlenka rozšíření svých starostí na
ostatní zvířata~-- např.~ta, kterým dáváme statut skotu~-- nikdy nevstoupí do
jejich povědomí.

\vspace*{-.5\baselineskip}
\section*{Neboť všichni jsme jen tažné muly}

Jako anarchistka se snažím žít způsoby, které podrývají systémy nadvlády
a~pracovat směrem k~osvobození všeho. Tyto systémy nadvlády zahrnují
kapitalismus, státy, rasismus, patriarchát a~antropocentrismus.
Antropocentrismus, jako všechny systémy nadvlády, neexistuje v~izolaci od
ostatních opresivních vztahů: naopak se tyto systémy navzájem posilují. Se
specifickým zaměřením na patriarchát, kapitalismus, kolonialismus a~rasismus se
nyní podívám na několik vybraných příkladů toho, jak antropocentrismus posiluje
a~je posilován různými systémy oprese, a~jak je jejich existence udržována
stejnými fundamentálními mechanismy.

\vspace*{-.5\baselineskip}
\section*{Ženská těla jako reprodukční stroje}

Jako ženy v~patriarchátu, těla a~reprodukční systémy ne-lidských samiček jsou
považovány za panství těm mocným. Například:

\begin{itemize}
\item
Samice krav jsou opakovaně znásilňovány (násilně otěhotňovány umělým
oplodňováním), nuceny rodit každý rok a~jejich novorozená telátka jsou jim
odebrána, aby se zajistil konstantní přísun mléka pro uspokojení lidských potřeb.
Těla samiček krav jsou používána jako stroje masové produkce, vemena mají oteklá
z~hormonů a~intenzivního chovu, jsou připjaty k~zařízením, aby mléko normálně
určené pro mladé mohlo být přivlastněno lidmi.

\item
Chované samice krevet po celém světě jsou rutinně vytrhávány oční stopky,
aby se urychlilo dospívání jejich vaječníků (které, kvůli stresujícím
a~nepřírodním podmínkám, v~domácích podmínkách jinak nedospívají).

\item Těhotné prasnice jsou uzavírány do porodních beden~-- klecí o~velikosti
jen jejich těl, které je znehybňují. Zůstávají tam týdny, zatímco krmí svá prasátka
skrz železné mříže, mimo které jim je odepřen kontakt s~nimi.

\item
Moderní slepice jsou intenzivně pěstovány, aby jejich těla mohla
klást průměrně 314 vajec za rok v~kontrastu s~divokými slepicemi, které
kladou okolo 20 vajec za rok.

\item
Nakonec, sexistický a~speciesistický jazyk (\uv{b*tch}, \uv{dog}, \uv{cow},
\uv{bird}) je často používaný k~umlčení žen, což degraduje jak ona zvířata, tak
samičí\footnote{\pr V~originále byl použit výraz \uv{female humans}, ale my zde chceme
poznamenat, že v~lidské společnosti
je krom \uv{sex} (pohlaví) také \uv{gender}
(společenské pohlaví), neboli společenská role pohlaví. Více naleznete
pod heslem \uv{genderová studia}.}\textsuperscript{,}\footnote{\pr Je možné, že i~zvířecí společnosti mají koncept
genderu, avšak v~této oblasti nemají překladatelé dostatečné znalosti.} lidi.

\end{itemize}

\section*{Kapitalistické hromadění}

Antropocentrismus a~kapitalismus historicky vynucovali masová vyvlastnění lidí
z~Britských zemí skrz proces zvaný \uv{ohrazování} (enclosure), který byl
primárně namířen na zvýšení rozsahu pastvin pro chovná zvířata, aby se splnily
požadavky masného a~vlněného průmyslu 17. a~18. stol. Tento proces zahrnoval
devastaci zemských lesů a~vypuštění mnoha bažin, což mělo za následek masivní
ztrátu životního místa a~biodiverzity pro ne-domestikované bytosti. Bezzemí
migrující lidé směřovali k~životu továrního otroctví v~rozrůstajících se
městech, jediné možné alternativy mimo banditského života, zatímco jejich
kopytnatí bratranci měli zůstat vězni pastvin. Toto položilo základy pro dnešní
neudržitelně velké městské populace a~úplnou závislost na šéfech pro přežití,
nejdříve formou blízce sledované tovární práce. Model továren byl vylepšen
a~exportován po celém světě. Tento proces ohrazování probíhal po staletí, ale
během této periody rapidně zrychlil, což mělo za následek, že velké pásy země
byly vylidněny, odlesněny, a~nahrazeny speciálně vyšlechtěnými pasoucími se
zvířaty.
Za nějaký čas změny v~agrikulturálních metodách pro zvířata
znamenala taktéž přesun do továren a~životy strávené v~klecích se pak staly
normou pro zvířata chovaná pro lidské jídlo.

\section*{Antropocentrismus v~kolonialismu}

Podobným způsobem byl antropocentrismus nedílnou součástí pro vzestup merkantilního
kapitalismu a~kolonialismu; velké lány zbytků Britských lesů byly obětovány
na výstavbu lodí imperiální expanze, které zase byly použity pro apropriaci
země a~\uv{zdrojů} v~zámoří. Historie kolonialismu je samozřejmě také historií
ekologické devastace, kde známý příklad tvoří decimace bizonů (zubrů amerických)
evropskými průkopníky se záměrem uspíšit genocidu původních obyvatelů, kteří byli
na těchto tvorech závislí. Celoplošný útok na animistické systémy víry v~Jižní
a~Severní Americe měl za cíl mimo jiné rozstřihnout vztah původních obyvatelů
k~jejich zemím a~rozebrat je na poddajné a~závislé služebníky Krista a~kapitálu.

Antropocentrismus zůstává fundamentální pro kapitalistické hromadění všech takzvaných
komodit potřebných pro udržení ekonomiky nad vodou (extrakce ropy a~zemního plynu,
těžení, deforestace, rybářství, agrikultura, etc. etc.), což zase pokračuje v~odsunu
černých a~hnědých samozásobitelských zemědělců\footnote{\pr Zemědělci na malé
škále, kteří pěstují plodiny pouze pro svou obživu.} ve většině světa.

\section*{O bestiích a~barbarech}

Západní imperialismus byl často opodstatňován skrz rétoriku divošského
\uv{Other}\footnote{\pr Other je filosofický pojem vystupující ve fenomenologii, který
znázorňuje distanci mezi námi a~někým, koho považujeme za \uv{Jiného}. Proces
vytváření této distance se zve othering.}. Celá
řada bestiálních výrazů, rasistických zvířecích kreslených vtipů nebo lidských
zoo byla použita v~pokusu ponížit a~ovládat ne-Evropské lidi, nebo podmaněné
Evropské populace jako např.~Židy a~Iry, stejně jako subverzivní živly a~ty
chudé.

Naneštěstí, namísto toho abychom si uvědomili, že tato rétorika byla a~je
používána opresory k~potlačování našeho úsilí, tak bezmyšlenkovitě posilujeme
opozici civilizovaného vs. divošského v~jazyce, který používáme pro kritizování
těch mocných. Příklady zahrnují: \uv{humánní} (dobré), \uv{dehumanizující} (špatné),
\uv{bylo s~nimi zacházeno jako se zvířaty} (špatné), \uv{prasata} pro
policisty, \uv{ovce/sheeple}, \uv{lumíci}, \uv{dobytek} a~v~mnoha kulturách
\uv{pes}, \uv{osel} atp. jako urážky.

Othering na základě vzhledu a~naší neschopnosti komunikovat byl stejně
fundamentální proces pro imperiální dobývání, otroctví a~genocidu jako je teď
pro naši schopnost utlačovat ostatní živočišné druhy. Ne-lidská zvířata jíme,
experimentujeme na nich a~vězníme je, protože pro nás vypadají jinak a~protože
jim nemůžeme rozumět. Jestliže si nedokážeme uvědomit základní mechanismy za těmito
systémy útlaku, tak nám zůstává pouze ochuzená mocenský analýza a~jsme odsouzeni
ke zopakování těchto bezpráví.

Antropocentrismus a~kapitalismus jsou základy našeho rakovinného
a~sebevražedného vztahu s~planetou s~námi samými, zatímco ty samé mocenské
dynamiky svrchovanosti založené na otheringu se vyskytují v~každém opresivním
vztahu. Náš vztah s~ne-lidskými životními formami není výjimka.

\section*{Biocentrická anarchie}

\vspace*{-.2\baselineskip}
Naproti antropocentrismu bych ráda viděla více soudruhů žijících a~bojujících za
etiku anarchie a~osvobození pro všechny životní formy, nejen pro ty
smartfon-držící a~dvounohé. Abych tento koncept zarámovala pozitivněji, mohlo by
se to nazývat biocentrická anarchie nebo bioanarchie. Narozdíl od mnoha
primitivistů, kteří jsou pro lovení, klíčová praxe pro bioanarchii by mohlo být
veganství; filosofie odmítání participace na vykořisťování zvířat pomocí,
mimo jiného, odmítání jejich komodifikace a~požívání. Ale zatímco veganství je základní
prvek pro boj proti speciesismu, není jediný dostatečný. Například, kdokoliv
může tvrdit, že je vegan, dokonce i~fašisti. A~zatímco nahlížení na naše zvyky je
fundamentální bod začátku, nebude mít velký dopad na ekocidní kolos, pokud
také nezaútočíme na nejvíc zodpovědné korporace a~vlády.

Abych tedy šla ještě dále, biocentrická anarchie je způsob vyzývání sebe sama,
abychom prohloubili porozumění sebe samotných jakožto zvířat a~abychom se
propojili s~našimi ne-lidskými bratranci. Žene nás to k~reorientaci našich
myšlenek a~praxe jako anarchistů*ek, tak abychom kladli stejnou důležitovst na
osvobození lidského a~ne-lidského života ze spárů antropocentrismu
a~kapitalismu, jako klademe osvobozování lidí ze sil nadvlády.

Tohle odráží nedávný trend mezi anarchistickými projekty, aby byly
ekologičtější a~anti-speciesistické, aby se identifikovaly jako skupiny
\uv{total liberation} (úplného osvobození), odlišující se od mainstreamových
proudů mezi skupinami pro zvířecí práva a~vyzývající ostatní anarchisty*ky, aby
vytvářely spojení mezi všemy systémy oprese, než aby se omezovaly na problémy,
které okamžitě dopadají na jejich vlastní druh.

Může to znít divně, možná zbytečně, abych přicházela s~novým slovem pro to, co
by anarchie již měla obsahovat. Ale krom stoupenců animal liberation
a~některých zelených nebo anti-civilizačních anarchistů*ek jsou vážná slepá místa
v~analýzách a~praxích mnoha anarchistů*ek když přijde na ostatní stvoření na této
planetě.


\section*{Jak by tedy mohla biocentrická anarchie vypadat?}

Nutný první krok je prohloubení našich vztahů se světem za hranicemi našeho
vlastního živočišného druhu. Jedná se o~to, že si najdeme čas na to, abychom
doopravdy pozorovali ostatní životní formy a~komunity.
Jedná se o~sledování, poslouchání a~přemýšlení. Může to zahrnovat čtení
o~ostatních živých bytostech a~Zemské historii a~procesech, nebo dokonce
sledování dokumentů o~přírodě~-- obzvlášť pokud člověk žije ve městě, kde je
divočina méně častá.

To, že si najdeme čas na to to udělat, je příznivé pro hlubší porozumění
obrovské složitosti a~krásy Země a~jejích ekosystémů. Když se člověk doopravdy
podívá, může začít oceňovat obří rozmanitost forem života a~žití, charakteru,
vnímání a~touhy. Například macaráti jeskynní jsou mloci, kteří obývají jeskyně
v~jihovýchodní Evropě. Žijí v~temnotě a~proto jsou skoro slepí. Nicméně mají
vyvinutou schopnost detekce světla, rozpoznávání chemikálií, zaznamenávání
vibrací, zvuků ve vodě a~cítění magnetického pole. Také se má za to, že mohou
žít 10 let bez jídla a~až 100 let celkově. Různorodost nalezitelná v~přírodě je
samozřejmě stejná mezi jedinci tak jako mezi druhy.

Biocentrická anarchie je ctění divočny a~individualit, které ji obývají.
Je to povolení, aby to, co bylo zkroceno, jsme zase nechali zdivočet. Přes
všechny krutosti, které lidé páchají na zvířatech, trochu se utěšuji tím, že
jsme jen jedna z~milionů druhů na této planetě. Připomínám si, že životy
divokých organizmů jsou komplexní, fascinující, osvobozené, krásné, tajemné
a~osvobozené od poznání mnoha našich společenství či jejich krutostí.
Násilí a~boj samozřejmě existuje všude, ve všech žijících kommunitách,
nicméně systémy dominance ne. Větší porozumění by mělo prohloubit náš respekt a~pokoru
k~našim vztahům s~planetou. Díky porozmění se můžeme odnaučit svůj sklon
divočinu ničit, ovládat ji a~zasahovat do ní. Můžeme také bojovat proti těm, kteří
takové věci dělají.

Tím, že opravdu věnujeme čas sledování přírody, můžeme jednak
oceňovat biodiverzitu, ale také sami sebe rozpoznat v~ostatních živých
bytostech. Některá chování nám budou srozumitelná, což je nezbytné pro
proces de-otheringu ne-lidského života.

Podobně, klíčový prvek biocentrického pohledu je jeho sklon k~{\bfseries od-ma\-sování}.
To znamená snaha nevidět \uv{přírodu}, nebo určitý druh jako masu. Např.~slovo
ryba v~angličtině (fish) je nevyhnutelně bráno jako masa, dokonce tak moc, že
jednotné číslo \uv{fish} je také množné. Stejně jako my, samozřejmě, ryby cítí bolest,
mají své touhy a~tvoří vztahy. Od-masování znamená cenění jednotlivců a~jejich
autonomie a~touh, stejně jako oceňování ekosystémů, do kterých patří.

Dále, bioanarchie zahrnuje odstranění lidí ze středu a~zpochybňování všech
antropocentrických světonázorů.

Z~těchto základů mohou naše akce na obranu divočiny krmeny stejně obdivem
a~láskou pro její krásu a~volnost, jako naší nenávistí k~institucím kontroly,
věznění a~komodifikace. Tímhle způsobem je to jako \textbf{vyživují síla},
která doplňuje to co často pociťujeme jako korozivní vztek a~zoufalství.

Zůstávání na cestě války proti přírodě nás zavírá v~morbidní logice
a~exponenciálně zvětšuje naši nemocnost. Pro všední příklad: naše záchody
používají sladkou vodu, aby odnesly odpadní vodu do enormních chemických
zpracovatelských závodů, a~následně je tato voda napumpována zpět do
sladkovodních systémů jako jsou řeky. Tento proces vyžaduje velké množství
energie a~vody a~kontaminuje ekosystémy chemickými znečišťujícími látkami na
obří škále. Mezitím, chemická hnojiva jsou používána na plodiny po celém světě,
což je ke škodě tamní zvěře a~rostlinstva, a~ke zdraví tamních farmářů
a~konzumentů. V~porovnání s~tím \uv{humanure} je pojem odkazující ke kompostaci
lidských fekálií pro použití jako hnojivo. Tímto způsobem je náš odpad
životodárný. Vyživuje mikroby a~červy které se z~něj krmí, dává nám zdravější
jídlo a~nevyžaduje vzácné zdroje. To dovoluje skupinám lidí, aby to prováděli
autonomně. Jedná se o~cirkulární, životadárný proces narozdíl od toxické slepé
uličky, kterou je závislost na industriálním zpracování odpadu.


Jak bychom tedy mohli přistoupit k~akci v~duchu biocentrické anarchie? Osobně
si myslím, že dobrý výchozí bod je, když se zeptáme sami sebe:
\uv{Jak chci žít svůj život?} Jak moc dokážu ostatní osvobodit od vztahů otroctví,
věznění, peněžní hodnoty, mizérie, pasivity a~ošklivosti?
Jak moc dokážu pomoct vytvořit momenty a~místa svobody, lásky, krásy
a~destrukce komodifikace a~kontroly? My všichni děláme kompromisy v~různých
aspektech z~toho vyjmenovaného v~různých časech našeho života: to že dostaneme práci,
najdeme si pronájem, platíme ho, kupujeme si levné jídlo ze supermarketu,
když se tyto věci zdají jako ta nejuskutečnitelnější možnost pro přežití,
ale já si myslím, že tahle otázka je docela dobrým výchozím bodem pro destrukci
těch mizerných podmínek, ve kterých žijeme. Vzhledem k~tomu, že katastrofy na
naši planetu dopadly nespočetněkrát před tím, než lidé planetu zostudili svou
přítomností, a~také když vezmeme v~potaz obtížnost měření dopadu našich
řinností na společnosti tak komplexní jako ta naše, tahle otázka je
pravděpodobně dobrý způsob na zorientování se mezi kolizními meteory, které
k~nám padají.

Tento výchozí bod je taktéž nápomocný, protože by měl nenechat nic
nevyslechnuto, což nás nutí zvážit všechno od toho, jak se vztahujeme ke svým
kamarádům, milencům, dětem a~starším; po mnohem abstraktnější otázky jako
 např.~co považujeme za jídlo a~jak jej dostáváme, jak se vzděláváme, jak se vztahujeme
k~ostatním druhům, migrantům, svým šéfům, politikům, technologiím, genderu atd.

Tato otázka může informovat naše akce od těch nejbanálnějších po ty více
nezvyklé. Volba člověka, jestli se stane veganem, tedy nemusí být založena na
tom, jestli existuje přímý kauzální řetězec mezi jeho platbou o~výši 100 korun
řetězci Tesco za burgery a~porážkou krav. Raději, ta volba může přijít z~touhy
po tom jednat ze cti a~respektu k~těm stvořením a~z~touhy po tom mít co nejméně
to jde společného s~jejich domestikací, zotročením a~mučením. Simplistické odseknutí,
že veganství \uv{nesvrhne kapitalismus} je překvapivě časté mezi lidmi, kteří
se nazývají anarchisté*ky, ale kapitalismus je kultura, asambláž společenských vztahů,
postojů, chování a~vztahů udržovaných nespočetným množstvím individuálních akcí a~voleb.
A~vůbec, kdy ti anarchisté*ky naposled udělali něco, co cítili, že by se opravdu počítalo
ke \uv{svrhnutí kapitalismu}?

Pro mnoho lidí nebude odpovědi na tuto otázku učiněno zadost, pokud by pouze
změnili svůj životní styl. Kde je hrozná destrukce věcí, které člověk miluje,
konflikt s~těmi, kteří vytvářejí a~chrání stávající řád světa, a~risk který jde
ruku v~ruce s~konfliktem, jsou nutné. Vycházení z~naší komfortní zóny, odepnutí
sebe sama z~omezení pasivity a~překonání některých našich strachů, abychom zaútočili
na architekty naší vězeňské společnosti a~žili životy s~klidně jen momenty svobody,
to jsou nezbytné části \textbf{zdivočování}. %TODO

Skončím zde citací z~Black Seed (1. vydání) na téma zdivočování a~znovuspojení:%TODO

\emph{
Pro většinu našich zelených/anti-civilizačních/primitivistických anarchistů*ek je
zdivočování a~znovuspojení se Zemí projekt na celý život. Není limitovaný pouze
na intelektuálním porozuměním praxe primitivních dovedností, ale namísto toho je
to hluboké porozumění pronikavých způsobů, kterými jsme domestikováni,
rozdrobováni a~vykloubeni z~nás samotných, navzájem, a~z~našeho světa. Také to
popisuje enormní a~denní podnik opětovného dosažení celistvosti. Zdivočování má
fyzickou součást, která zahrnuje rekultivaci schopností a~rozvinutí metod pro
udržitelnou koexistenci. To zahrnuje jak se krmit, jak ukrýt, a~léčit za pomocí
rostlin, zvířat a~materiálů, které se přirozeně vyskytují v~našem bioregionu.
Také to zahrnuje rozkládání fyzických projevů, aparátů a~infrastruktur
civilizace. Zdivočování má také emoční stránku, která zahrnuje léčení sebe sama
a~sebe navzájem od desetitisíce let starých ran hluboko v~nás, učení se, jak
žít dohromady v~ne-hierarchických a~ne-opresivních komunitách, a~dekonstrukce
domestikačního nastavení mysli v~našich společenských vzorcích.
}

\emph{
Zdivočování zahrnuje prioritizaci přímých zkušeností a~vášně
před meditací a~odcizením, přehodnocení každé dynamiky a~ohledu naší
skutečnosti, spojování se s~naší divokou zlobou, abychom chránili své životy
a~bojovali za osvobozenou existenci, vyvíjení více důvěry ve svou intuici
a~většího propojení s~našimi instinkty, a~znovunabytí rovnováhy, která byla
zcela ztracena po tisících letech patriarchální kontroly a~domestikace.
Zdivočování je proces stávání se civilizovanými.
}

\emph{Pro zničení civilizace!}

\emph{Pro znovupropojení se životem!}

\newpage

\thispagestyle{empty}
\coverback{./images/cover/cover.png}
\phantom{.}

\end{document}
